

你好，我是陈天。今天我们学习如何使用 Rust 做网络开发。

在互联网时代，谈到网络开发，我们想到的首先是 Web 开发以及涉及的部分 HTTP 协议和 WebSocket 协议。

之所以说部分，是因为很多协议考虑到的部分，比如更新时的[并发控制](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Headers/If-Match)，大多数 Web 开发者并不知道。当谈论到 [gRPC](https://github.com/grpc/grpc/blob/master/doc/PROTOCOL-HTTP2.md) 时，很多人就会认为这是比较神秘的“底层”协议了，其实只不过是 HTTP/2 下的一种对二进制消息格式的封装。

所以对于网络开发，这个非常宏大的议题，我们当然是不可能、也没有必要覆盖全部内容的，今天我们会先简单聊聊网络开发的大全景图，然后重点学习如何使用Rust标准库以及生态系统中的库来做网络处理，包括网络连接、网络数据处理的一些方法，最后也会介绍几种典型的网络通讯模型的使用。

但即使这样，内容也比较多，我们会分成上下两讲来学习。如果你之前只关注 Web 开发，文中很多内容读起来可能会有点吃力，建议先去弥补相关的知识和概念，再学习会比较容易理解。

好，我们先来简单回顾一下 ISO/OSI 七层模型以及对应的协议，物理层主要跟 [PHY 芯片](https://en.wikipedia.org/wiki/Physical_layer)有关，就不多提了：-
![](assets/909ec0f611352fyy5b99f27bb2f557ef.jpg)

七层模型中，链路层和网络层一般构建在操作系统之中，我们并不需要直接触及，而表现层和应用层关系紧密，所以在实现过程中，**大部分应用程序只关心网络层、传输层和应用层**。

网络层目前 IPv4 和 IPv6 分庭抗礼，IPv6 还未完全对 IPv4 取而代之；传输层除了对延迟非常敏感的应用（比如游戏），绝大多数应用都使用 TCP；而在应用层，对用户友好，且对防火墙友好的 HTTP 协议家族：HTTP、WebSocket、HTTP/2，以及尚处在草案之中的 HTTP/3，在漫长的进化中，脱颖而出，成为应用程序主流的选择。

我们来看看 Rust 生态对网络协议的支持：-
![](assets/8ff212b28a88d697303a5fcd35174d78.jpg)

Rust 标准库提供了 std::net，为整个 TCP/IP 协议栈的使用提供了封装。然而 std::net 是同步的，所以，如果你要构建一个高性能的异步网络，可以使用 tokio。tokio::net 提供了和 std::net 几乎一致的封装，一旦你熟悉了 std::net，tokio::net 里的功能对你来说都并不陌生。所以，我们先从std::net开始了解。

std::net
--------

std::net 下提供了处理 TCP/UDP 的数据结构，以及一些辅助结构：

* TCP：TcpListener/TcpStream，处理服务器的监听以及客户端的连接
* UDP：UdpSocket，处理 UDP socket
* 其它：IpAddr 是 IPv4 和 IPv6 地址的封装；SocketAddr，表示 IP 地址 + 端口的数据结构

这里就主要介绍一下 TCP 的处理，顺带会使用到 IpAddr/SocketAddr。

### TcpListener/TcpStream

如果要创建一个 TCP server，我们可以使用 TcpListener 绑定某个端口，然后用 loop 循环处理接收到的客户端请求。接收到请求后，会得到一个 TcpStream，它实现了 Read/Write trait，可以像读写文件一样，进行 socket 的读写：

    use std::{
        io::{Read, Write},
        net::TcpListener,
        thread,
    };
    
    fn main() {
        let listener = TcpListener::bind("0.0.0.0:9527").unwrap();
        loop {
            let (mut stream, addr) = listener.accept().unwrap();
            println!("Accepted a new connection: {}", addr);
            thread::spawn(move || {
                let mut buf = [0u8; 12];
                stream.read_exact(&mut buf).unwrap();
                println!("data: {:?}", String::from_utf8_lossy(&buf));
                // 一共写了 17 个字节
                stream.write_all(b"glad to meet you!").unwrap();
            });
        }
    }
    

对于客户端，我们可以用 TcpStream::connect() 得到一个 TcpStream。一旦客户端的请求被服务器接受，就可以发送或者接收数据：

    use std::{
        io::{Read, Write},
        net::TcpStream,
    };
    
    fn main() {
        let mut stream = TcpStream::connect("127.0.0.1:9527").unwrap();
        // 一共写了 12 个字节
        stream.write_all(b"hello world!").unwrap();
    
        let mut buf = [0u8; 17];
        stream.read_exact(&mut buf).unwrap();
        println!("data: {:?}", String::from_utf8_lossy(&buf));
    }
    

在这个例子中，客户端在连接成功后，会发送 12 个字节的 "hello world!"给服务器，服务器读取并回复后，客户端会尝试接收完整的、来自服务器的 17个字节的 “glad to meet you!”。

但是，目前客户端和服务器都需要硬编码要接收数据的大小，这样不够灵活，后续我们会看到如何通过使用消息帧（frame）更好地处理。

从客户端的代码中可以看到，我们无需显式地关闭 TcpStream，因为 **TcpStream 的内部实现也处理了 Drop trait**，使得其离开作用域时会被关闭。

但如果你去看 [TcpStream](https://doc.rust-lang.org/std/net/struct.TcpStream.html) 的文档，会发现它并没有实现 Drop。这是因为 TcpStream 内部包装了 `sys_common::net::TcpStream` ，然后它又包装了 Socket。而Socket 是一个平台相关的结构，比如，在 Unix 下的实现是 FileDesc，然后它内部是一个 OwnedFd，最终会调用 `libc::close(self.fd)` 来关闭 fd，也就关闭了 TcpStream。

处理网络连接的一般方法
-----------

如果你使用某个 Web Framework 处理 Web 流量，那么无需关心网络连接，框架会帮你打点好一切，你只需要关心某个路由或者某个 RPC 的处理逻辑就可以了。但如果你要在 TCP 之上构建自己的协议，那么你需要认真考虑如何妥善处理网络连接。

我们在之前的 listener 代码中也看到了，在网络处理的主循环中，会不断 accept() 一个新的连接：

    fn main() {
        ...
        loop {
            let (mut stream, addr) = listener.accept().unwrap();
            println!("Accepted a new connection: {}", addr);
            thread::spawn(move || {
                ...
            });
        }
    }
    

但是，处理连接的过程，需要放在另一个线程或者另一个异步任务中进行，而不要在主循环中直接处理，因为这样会阻塞主循环，使其在处理完当前的连接前，无法 accept() 新的连接。

所以，loop + spawn 是处理网络连接的基本方式：-
![](assets/1f6c58c3944ec6f0f5a01a3235740693.jpg)

但是使用线程处理频繁连接和退出的网络连接，一来会有效率上的问题，二来线程间如何共享公共的数据也让人头疼，我们来详细看看。

### 如何处理大量连接？

如果不断创建线程，那么当连接数一高，就容易把系统中可用的线程资源吃光。此外，因为线程的调度是操作系统完成的，每次调度都要经历一个复杂的、不那么高效的 save and load 的[上下文切换](https://en.wikipedia.org/wiki/Context_switch)过程，所以**如果使用线程，那么，在遭遇到 C10K 的瓶颈，也就是连接数到万这个级别，系统就会遭遇到资源和算力的双重瓶颈**。

从资源的角度，过多的线程占用过多的内存，Rust 缺省的栈大小是 2M，10k 连接就会占用 20G 内存（当然缺省栈大小也可以[根据需要修改](https://doc.rust-lang.org/std/thread/struct.Builder.html#method.stack_size)）；从算力的角度，太多线程在连接数据到达时，会来来回回切换线程，导致 CPU 过分忙碌，无法处理更多的连接请求。

所以，对于潜在的有大量连接的网络服务，使用线程不是一个好的方式。

如果要突破 C10K 的瓶颈，达到 C10M，我们就只能使用在用户态的协程来处理，要么是类似 Erlang/Golang 那样的有栈协程（stackful coroutine），要么是类似 Rust 异步处理这样的无栈协程（stackless coroutine）。

所以，在 Rust 下大部分处理网络相关的代码中，你会看到，很少直接有用 std::net 进行处理的，大部分都是用某个异步网络运行时，比如 tokio。

### 如何处理共享信息？

第二个问题，在构建服务器时，我们总会有一些共享的状态供所有的连接使用，比如数据库连接。对于这样的场景，如果共享数据不需要修改，我们可以考虑使用 Arc<T>，如果需要修改，可以使用 Arc<RwLock<T>>。-
![](assets/9dae3be8e76512611d54eb8875fb962d.jpg)

但使用锁，就意味着一旦在关键路径上需要访问被锁住的资源，整个系统的吞吐量都会受到很大的影响。

一种思路是，我们**把锁的粒度降低**，这样冲突就会减少。比如在 kv server 中，我们把 key 哈希一下模 N，将不同的 key 分摊到 N 个 memory store 中，这样，锁的粒度就降低到之前的 1/N 了：-
![](assets/fb40a748abfdbb731ea2f15a4aea590d.jpg)

另一种思路是我们**改变共享资源的访问方式**，使其只被一个特定的线程访问；其它线程或者协程只能通过给其发消息的方式与之交互。如果你用 Erlang/Golang，这种方式你应该不陌生，在 Rust 下，可以使用 channel 数据结构。-
![](assets/b4171bafa947d925c11087c83yyb7b44.jpg)

Rust 下 channel，无论是标准库，还是第三方库，都有非常棒的的实现。同步 channel 的有标准库的 [mpsc:channel](https://doc.rust-lang.org/std/sync/mpsc/fn.channel.html) 和第三方的 [crossbeam_channel](https://docs.rs/crossbeam-channel)，异步 channel 有tokio 下的 [mpsc:channel](https://docs.rs/tokio/1.12.0/tokio/sync/mpsc/fn.channel.html)，以及 [flume](https://docs.rs/flume)。

处理网络数据的一般方法
-----------

我们再来看看如何处理网络数据。大部分时候，我们可以使用已有的应用层协议来处理网络数据，比如 HTTP。

在 HTTP 协议下，基本上使用 JSON 构建 REST API/JSON API 是业界的共识，客户端和服务器也有足够好的生态系统来支持这样的处理。你只需要使用 serde 让你定义的 Rust 数据结构具备 Serialize/Deserialize 的能力，然后用 serde_json 生成序列化后的 JSON 数据。

下面是一个使用 rocket 来处理 JSON 数据的例子。首先在 Cargo.toml 中引入：

    rocket = { version = "0.5.0-rc.1", features = ["json"] }
    

然后在 main.rs 里添加代码：

    #[macro_use]
    extern crate rocket;
    
    use rocket::serde::json::Json;
    use rocket::serde::{Deserialize, Serialize};
    
    #[derive(Serialize, Deserialize)]
    #[serde(crate = "rocket::serde")]
    struct Hello {
        name: String,
    }
    
    #[get("/", format = "json")]
    fn hello() -> Json<Hello> {
        Json(Hello { name: "Tyr".into() })
    }
    
    #[launch]
    fn rocket() -> _ {
        rocket::build().mount("/", routes![hello])
    }
    

Rocket 是 Rust 的一个全功能的 Web 框架，类似于 Python 的 Django。可以看到，使用 rocket，10 多行代码，我们就可以运行起一个 Web Server。

如果你出于性能或者其他原因，可能需要定义自己的客户端/服务器间的协议，那么，可以使用传统的 TLV（Type-Length-Value）来描述协议数据，或者使用更加高效简洁的 protobuf。

### 使用 protobuf 自定义协议

protobuf 是一种非常方便的定义向后兼容协议的工具，它不仅能使用在构建 gRPC 服务的场景，还能用在其它网络服务中。

在之前的实战中，无论是 thumbor 的实现，还是 kv server 的实现，都用到了 protobuf。在 kv server 的实战中，我们在 TCP 之上构建了基于 protobuf 的协议，支持一系列 HXXX 命令。如何使用 protobuf 之前讲过，这里也不再赘述。

不过，使用 protobuf 构建协议消息的时候需要注意，因为 protobuf 生成的是不定长消息，所以你需要在客户端和服务器之间约定好，**如何界定一个消息帧（frame）**。

常用的界定消息帧的方法有在消息尾添加 “\\r\\n”，以及在消息头添加长度。

消息尾添加 “\\r\\n” 一般用于基于文本的协议，比如 HTTP 头/POP3/Redis 的 RESP 协议等。但对于**二进制协议，更好的方式是在消息前面添加固定的长度**，比如对于 protobuf 这样的二进制而言，消息中的数据可能正好出现连续的"\\r\\n"，如果使用 “\\r\\n” 作为消息的边界，就会发生紊乱，所以不可取。

不过两种方式也可以混用，比如 HTTP 协议，本身使用 “\\r\\n” 界定头部，但它的 body 会使用长度界定，只不过这个长度在 HTTP 头中的 Content-Length 来声明。

前面说到 gRPC 使用 protobuf，那么 gRPC 是怎么界定消息帧呢？

gRPC 使用了五个字节的 [Length-Prefixed-Message](https://github.com/grpc/grpc/blob/master/doc/PROTOCOL-HTTP2.md)，其中包含一个字节的压缩标志和四个字节的消息长度。**这样，在处理 gRPC 消息时，我们先读取 5 个字节，取出其中的长度 N，再读取 N 个字节就得到一个完整的消息了**。

所以我们也可以采用这样的方法来处理使用 protobuf 自定义的协议。

因为这种处理方式很常见，所以 tokio 提供了 [length_delimited codec](https://docs.rs/tokio-util/0.6.8/tokio_util/codec/length_delimited/index.html)，来处理用长度隔离的消息帧，它可以和 [Framed](https://docs.rs/tokio-util/0.6.8/tokio_util/codec/struct.Framed.html) 结构配合使用。如果你看它的文档，会发现它除了简单支持在消息前加长度外，还支持各种各样复杂的场景。

比如消息有一个固定的消息头，其中包含 3 字节长度，5 字节其它内容，LengthDelimitedCodec 处理完后，会把完整的数据给你。你也可以通过 num_skip(3) 把长度丢弃，总之非常灵活：-
![](assets/9186d8aef9aea6fb760d0c2537d3e6ed.png)

下面是我使用 tokio/tokio_util 撰写的服务器和客户端，你可以看到，服务器和客户端都使用了 LengthDelimitedCodec 来处理消息帧。

服务器的代码：

    use anyhow::Result;
    use bytes::Bytes;
    use futures::{SinkExt, StreamExt};
    use tokio::net::TcpListener;
    use tokio_util::codec::{Framed, LengthDelimitedCodec};
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let listener = TcpListener::bind("127.0.0.1:9527").await?;
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            println!("accepted: {:?}", addr);
            // LengthDelimitedCodec 默认 4 字节长度
            let mut stream = Framed::new(stream, LengthDelimitedCodec::new());
    
            tokio::spawn(async move {
                // 接收到的消息会只包含消息主体（不包含长度）
                while let Some(Ok(data)) = stream.next().await {
                    println!("Got: {:?}", String::from_utf8_lossy(&data));
                    // 发送的消息也需要发送消息主体，不需要提供长度
                    // Framed/LengthDelimitedCodec 会自动计算并添加
                    stream.send(Bytes::from("goodbye world!")).await.unwrap();
                }
            });
        }
    }
    

以及客户端代码：

    use anyhow::Result;
    use bytes::Bytes;
    use futures::{SinkExt, StreamExt};
    use tokio::net::TcpStream;
    use tokio_util::codec::{Framed, LengthDelimitedCodec};
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let stream = TcpStream::connect("127.0.0.1:9527").await?;
        let mut stream = Framed::new(stream, LengthDelimitedCodec::new());
        stream.send(Bytes::from("hello world")).await?;
    
        // 接收从服务器返回的数据
        if let Some(Ok(data)) = stream.next().await {
            println!("Got: {:?}", String::from_utf8_lossy(&data));
        }
    
        Ok(())
    }
    

和刚才的TcpListener/TcpStream代码相比，双方都不需要知道对方发送的数据的长度，就可以通过 [StreamExt](https://docs.rs/futures/0.3.17/futures/stream/trait.StreamExt.html) trait 的 next() 接口得到下一个消息；在发送时，只需要调用 [SinkExt](https://docs.rs/futures/0.3.17/futures/sink/trait.SinkExt.html) trait 的 send() 接口发送，相应的长度就会被自动计算并添加到要发送的消息帧的开头。

当然啦，如果你想自己运行这两段代码，记得在 Cargo.toml 里添加：

    [dependencies]
    anyhow = "1"
    bytes = "1"
    futures = "0.3"
    tokio = { version = "1", features = ["full"] }
    tokio-util = { version = "0.6", features = ["codec"] }
    

完整的代码可以在这门课程 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust) 这一讲的目录中找到。

这里为了代码的简便，我并没有直接使用 protobuf。你可以把发送和接收到的 Bytes 里的内容视作 protobuf 序列化成的二进制（如果你想看 protobuf 的处理，可以回顾 [thumbor]和 [kv server]的源代码）。我们可以看到，使用 LengthDelimitedCodec，构建一个自定义协议，变得非常简单。短短二十行代码就完成了非常繁杂的工作。

小结
--

今天我们聊了用Rust做网络开发的生态系统，简单学习了Rust 标准库提供的 std::net 和对异步有优秀支持的 tokio 库，以及如何用它们来处理网络连接和网络数据。

绝大多数情况下，我们应该使用支持异步的网络开发，所以你会在各种网络相关的代码中，看到 tokio 的身影。作为 Rust 下主要的异步网络运行时，你可以多花点时间了解它的功能。

在接下来的 KV server 的实现中，我们会看到更多有关网络方面的详细处理。你也会看到，我们如何实现自己的 Stream 来处理消息帧。

### 思考题

在之前做的 kv server 的 examples 里，我们使用 [async_prost](https://github.com/tyrchen/async-prost)。根据今天我们所学的内容，你能不能尝试使用使用 tokio_util 下的 [LengthDelimitedCodec](https://docs.rs/tokio-util/0.6.8/tokio_util/codec/length_delimited/index.html) 来改写这个 example 呢？

    use anyhow::Result;
    use async_prost::AsyncProstStream;
    use futures::prelude::*;
    use kv1::{CommandRequest, CommandResponse, Service, ServiceInner, SledDb};
    use tokio::net::TcpListener;
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
        let service: Service<SledDb> = ServiceInner::new(SledDb::new("/tmp/kvserver"))
            .fn_before_send(|res| match res.message.as_ref() {
                "" => res.message = "altered. Original message is empty.".into(),
                s => res.message = format!("altered: {}", s),
            })
            .into();
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        info!("Start listening on {}", addr);
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            info!("Client {:?} connected", addr);
            let svc = service.clone();
            tokio::spawn(async move {
                let mut stream =
                    AsyncProstStream::<_, CommandRequest, CommandResponse, _>::from(stream).for_async();
                while let Some(Ok(cmd)) = stream.next().await {
                    info!("Got a new command: {:?}", cmd);
                    let res = svc.execute(cmd);
                    stream.send(res).await.unwrap();
                }
                info!("Client {:?} disconnected", addr);
            });
        }
    }
    

感谢你的阅读，下一讲我们继续学习网络开发的通讯模型，我们下一讲见～